%!TEX root = ../main.tex

\setchapterpreamble[ul][0.6\textwidth]{%
    \dictum[Iain M. Banks, \textit{The Algebraist}]{\enquote{Elegance is an algorithm.}}
    \vspace*{2\baselineskip}
}
\chapter{Grundlagen} % (fold)
\label{cha:gl:grundlagen}

\mdo{Bei Bedarf erweitern!}

In diesem ersten Kapitel werden die für diese Arbeit benötigten Grundlagen aus der Funktionalanalysis und der Numerik zusammengefasst und wiederholt.
Wir orientieren uns in den ersten beiden, funktionalanalytischen Abschnitten maßgeblich an \textcite{Dautray:1992by,Lions:1972tg}, während für die nachfolgenden Abschnitte [Quelle].

\mdo{Quellen ergänzen!}

\section{Bochner-Räume} % (fold)
\label{sec:gl:br:bochner_raeume}

Wir beginnen mit der Einführung sogenannter Bochner-Räume.
Dabei handelt es sich um Verallgemeinerungen der Lebesgue-Räume $L_{p}$ auf Banachraum-wertige Funktionen.
Bochner-Räume treten bei der Betrachtung parabolischer partieller Differentialgleichungen in natürlicher Weise auf.

\begin{Definition}[{{{\cite[Definition XVIII.1.1]{Dautray:1992by}}}}]
\label{def:gl:br:bochner_raum}
    Sei $X$ ein Banachraum.
    Weiter seien $- \infty \leq a < b \leq \infty$ und $1 \leq p < \infty$.
    Als \emph{Bochner-Raum} $L_{p}(a, b; X)$ bezeichnen wir die Menge (der Äquivalenzklassen) $L_{p}$-integrierbarer Funktionen $f \colon [a, b] \to X$, das heißt, aller Lebesgue-messbarer Funktionen auf $[a, b]$ mit
    \begin{equation}
        \norm{f}_{L_{p}(a, b; X)} \deq \left( \int_{a}^{b} \norm{f(t)}_{X}^{p} \diff t \right)^{1 / p} < \infty.
    \end{equation}
    Weiterhin ist der \emph{Bochner-Raum} $L_{\infty}(a, b; X)$ definiert als die Menge (der Äquivalenzklassen) der für fast alle $t \in [a, b]$ wesentlich beschränkten Funktionen mit
    \begin{equation}
        \norm{f}_{L_{\infty}(a, b; X)} \deq \esssup_{t \in [a, b]} \norm{f(t)}_{X} < \infty.
    \end{equation}
\end{Definition}
\nomenclature{$X, Y$}{Banachräume}

\begin{Lemma}[{{\cite[Proposition XVIII.1.1]{Dautray:1992by}}}, {{\cite[Abschnitt 1.1.3]{Lions:1972tg}}}]
\label{lem:gl:br:bochner_ist_banachraum}
    Für alle $1 \leq p \leq \infty$ ist $L_{p}(a, b; X)$ ein Banachraum.
    Falls $H$ ein Hilbertraum ist, so auch $L_{2}(a, b; H)$.
\end{Lemma}

\begin{Definition}[Schwache Zeitableitung, {{{\cite{Dautray:1992by}}}}]
\label{def:gl:br:schwache_zeitableitung}
    Seien $X$ und $Y$ Banachräume mit $X \hookrightarrow Y$ und $u \in L_{2}(a, b; X)$.
    Die distributionelle Ableitung $\frac{\partial}{\partial t} u \in L_{2}(a, b; Y)$ sei definiert als das $v \in L_{2}(a, b; Y)$, welches
    \begin{equation}
        \int_{a}^{b} v(t) \varphi(t) \diff t = - \int_{a}^{b} u(t) \frac{\partial}{\partial t} \varphi(t) \diff t \quad \fa \phi \in C^{\infty}_{0}((a, b), \mathbb{R})
    \end{equation}
    erfüllt, falls ein solches $v$ existiert.
\end{Definition}

\begin{Bemerkung}
    Je nach Situation werden wir der Einfachheit halber eine der Schreibweisen $\frac{\partial}{\partial t} u = u' = u_{t}$ verwenden.
\end{Bemerkung}

Im Zuge dieser Arbeit werden wir es stets mit Hilberträumen zu tun haben.
Dabei werden wir oft auf folgendes Konstrukt zurückgreifen.

\begin{Definition}
\label{def:gl:br:gelfand_tripel}
    Seien $V$ und $H$ separable Hilberträume mit den Dualräumen $V'$ und $H'$.
    Weiter sei $V$ ein dichter Unterraum von $H$.
    Durch Identifikation von $H$ mit seinem Dualraum $H'$ erhalten wir das sogenannte \emph{Gelfand-Tripel} $(V, H, V')$, oder auch
    \begin{equation}
        V \denseinclusion H \simeq H' \denseinclusion V',
    \end{equation}
    wobei die Inklusionen jeweils dichte stetige Einbettungen sind.
\end{Definition}
\nomenclature{$V, H$}{Hilberträume}

\begin{Bemerkung}
    Mit $\skprod{\blank}{\blank}_{V}$ und $\skprod{\blank}{\blank}_{H}$ bezeichnen wir das Skalarprodukt auf $V$ respektive $H$.
    Weiterhin $\skprod{\blank}{\blank}_{V' \times V}$ wird auch für die duale Paarung auf $V' \times V$, die als die eindeutige stetige Fortsetzung von $\skprod{\blank}{\blank}_{H}$ definiert ist, verwendet.
    Insbesondere gilt für $u \in H \subset V'$ und $v \in V$ die Gleichheit
    \begin{equation}
        \skprod{u}{v}_{V' \times V} = \skprod{u}{v}_{H}.
    \end{equation}
\end{Bemerkung}
\nomenclature{$\skprod{\blank}{\blank}$}{Je nach Index Skalarprodukt oder duale Paarung}

\begin{Definition}[{{{\cite[Definition XVIII.2.4]{Dautray:1992by}}}}]
\label{def:gl:br:bochner_raum_W}
    Sei $V \denseinclusion H \denseinclusion V'$ ein Gelfand-Tripel.
    Definiere den Raum $W(a, b; V, V')$ als
    \begin{equation}
        W(a, b; V, V') \deq \Set{u \in L_{2}(a, b; V) \given u' \in L_{2}(a, b; V')}
    \end{equation}
    wobei $u'$ im Sinne von \cref{def:gl:br:schwache_zeitableitung} zu verstehen ist.
\end{Definition}
\nomenclature{$\denseinclusion$}{Dichte stetige Einbettung}

\begin{Bemerkung}
\label{bem:gl:br:bochner_alternative_darstellung}
    Eine alternative Darstellung von $W(a, b; V, V')$ ist
    \begin{equation}
        W(a, b; V, V') = L_{2}(a, b; V) \cap H^{1}(a, b; V').
    \end{equation}
\end{Bemerkung}

Bochner-Räume lassen sich anhand folgender Charakterisierung auch als Tensor-Produkte auffassen.
\begin{Satz}[{{\cite[Theorem 12.6.1, Theorem 12.7.1]{Aubin:2000un}}}]
\label{satz:gl:br:bochner_als_tensorprodukt}
    Seien $H$ ein Hilbertraum und $I \subset \mathbb{R}$ eine offene Menge.
    Dann ist der Bochner-Sobolev-Raum $H^{m}(I; H)$, $m \geq 0$, isometrisch zum Hilbert-Tensor-Produkt $H^{m}(I) \otimes H$.
\end{Satz}

\begin{Lemma}[{{{\cite[Proposition XVIII.2.6]{Dautray:1992by}}}}]
\label{lem:gl:br:bochner_W_ist_hilbertraum}
    Mit dem Skalarprodukt
    \begin{equation}
        \skprod{u}{v}_{W(a, b; V, V')} \deq \skprod{u'}{v'}_{L_{2}(a, b; V')} +  \skprod{u}{v}_{L_{2}(a, b; V)}
    \end{equation}
    und der induzierten Norm
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \norm{u}_{W(a, b; V, V')}
            \deq& \left( \int_{a}^{b} \norm{u'(t)}_{V'}^{2} \diff t + \int_{a}^{b} \norm{u(t)}_{V}^{2} \diff t \right)^{1/2}
            \\=& \left( \norm{u'}_{L_{2}(a, b; V')}^{2} + \norm{u}_{L_{2}(a, b; V)}^{2} \right)^{1/2}
        \end{aligned}
    \end{equation}
    ist $W(a, b; V, V')$ ein Hilbertraum.
\end{Lemma}

\begin{Definition}
\label{def:gl:br:stetige_funktionen}
    Mit $\mathcal C([a, b]; X)$ bezeichnen wir die Menge aller bezüglich der Norm $\norm{f} = \sup_{t \in [a, b]} \norm{f(t)}_{X}$ stetigen Funktionen $f \colon [a, b] \to X$.
\end{Definition}

\begin{Satz}[{{{\cite[Theorem XVIII.2.1]{Dautray:1992by}}}}]
\label{satz:gl:br:bochner_eingebettet_in_stetigen_funktionen}
    Seien $a, b \in \mathbb{R}$, dann stimmt jedes $u \in W(a, b)$ fast überall mit einer stetigen Funktion von $[a, b]$ nach $H$ überein.
    Genauer gilt
    \begin{equation}
        W(a, b; V, V') \hookrightarrow \mathcal C([a, b]; H).
    \end{equation}
\end{Satz}
\nomenclature{$\hookrightarrow$}{Stetige Einbettung}

\begin{Korollar}[{{{\cite[Remark XVIII.2.4]{Dautray:1992by}}}}]
\label{kor:gl:br:bochner_spur_wohldefiniert}
    Sei $a, b \in \mathbb{R}$ und $u \in W(a, b; V, V')$.
    Dann sind $u(a), u(b) \in H$ wohldefiniert.
\end{Korollar}

\mfix{Prüfen, ob das so auch stimmt.}
\begin{Korollar}
\label{kor:gl:br:einbettungskonstante_M_e}
    Seien $a, b \in \mathbb{R}$.
    Die Einbettungskonstante
    \begin{equation}
        \label{eq:gl:br:einbettungskonst_M_e}
        M_{e} \deq \sup_{\substack{u\in W(a, b; V, V')\\u \neq 0}} \frac{\norm{u(0)}_{H}}{\norm{u}_{W(a, b; V, V')}}
    \end{equation}
    ist gleichmäßig beschränkt in der Wahl $V \hookrightarrow H$ und hängt nur im Fall $T \to 0$ von $T$ ab.

    \begin{Beweis}
        Siehe \textcite[Beweis zu Theorem XVIII.2.1]{Dautray:1992by}.
    \end{Beweis}
\end{Korollar}

% section bochner_r_ume (end)

\section{Lineare Evolutionsgleichungen} % (fold)
\label{sec:gl:le:lineare_evolutionsgleichungen}

In diesem Abschnitt werden lineare Evolutionsgleichungen, eine bestimmte Unterart parabolischer partieller Differentialgleichungen, eingeführt.
Diese Einführung orientiert sich an \textcite{Lions:1971wp,Schwab:2009ec,Urban:2014kg}.

Zunächst definieren wir, was wir unter dem Begriff einer linearen Evolutionsgleichungen verstehen wollen.
Anschließend leiten wir eine Raum-Zeit-Variationsformulierung her und geben einen Satz an, der unter geeigneten Voraussetzungen Existenz und Eindeutigkeit einer Lösung dieser Variationsformulierung garantiert.

Wir befinden uns nun im Folgenden Setting:
wie in \cref{def:gl:br:gelfand_tripel} seien $V$ und $H$ zwei separable Hilberträume und $(V, H, V')$ das daraus resultierende Gelfand-Tripel.
Wie zuvor verwenden wir $\skprod{\blank}{\blank}$ mit entsprechendem Index sowohl für die Skalarprodukte auf $V$ und $H$, als auch für die duale Paarung auf $V' \times V$.

Es sei $0 < T < \infty$ und damit $[0, T]$ ein endliches Zeitintervall.
Weiterhin sei für fast alle $t \in [0, T]$ eine Familie $a(\blank, \blank; t)$ von Bilinearformen
\begin{equation}
    \label{eq:gl:le:bilinearformen_familie}
    a(\blank, \blank; t) \colon V \times V \to \mathbb{R}, \quad (\eta, \zeta) \mapsto a(\eta, \zeta; t)
\end{equation}
gegeben.
Für alle $\eta, \zeta \in V$ sei die Abbildung $t \mapsto a(\eta, \zeta; t)$ messbar auf $[0, T]$ und erfülle die folgenden Bedingungen:

\begin{Annahme}
\label{ann:gl:le:bilinearform_eigenschaften}
    \leavevmode
    \begin{thmenumerate}
        \item \emph{Stetigkeit.}
        Es existiert eine Konstante $0 < M_{a} < \infty$ mit
        \begin{equation}
            \label{eq:gl:le:bilinearform_stetig}
            \abs{a(\eta, \zeta; t)} \leq M_{a} \norm{\eta}_{V} \norm{\zeta}_{V} \quad \fa \eta, \zeta \in V
        \end{equation}
        für fast alle $t \in [0, T]$.
        \item \emph{G\r{a}rding-Ungleichung}.
        Es existieren Konstanten $\alpha > 0$ und $\lambda \geq 0$ mit
        \begin{equation}
            \label{eq:gl:le:bilinearform_garding}
            a(\eta, \eta; t) + \lambda \norm{\eta}_{H}^{2} \geq \alpha \norm{\eta}_{V}^{2} \quad \fa \eta \in V
        \end{equation}
        für fast alle $t \in [0, T]$.
    \end{thmenumerate}
\end{Annahme}

Nach dem Rieszschen Darstellungssatz, vergleiche \cite[Theorem \S{}22.1]{Halmos:1957vd}, wird durch die Familie $a(\blank, \blank; t)$ für fast alle $t \in [0, T]$ durch
\begin{equation}
    \skprod{A(t)\eta}{\zeta}_{H} = a(\eta, \zeta; t)
\end{equation}
eine Familie stetiger linearer Operatoren $A(t) \in \mathcal L(V, V')$ induziert.

Mit dieser Vorarbeit können wir nun definieren, was wir unter einer linearen Evolutionsgleichung verstehen wollen.

\mfix{Quelle angeben!}
\begin{Definition}
\label{def:gl:le:lineare_evolutionsgleichung}
    Seien $a(\blank, \blank; t)$ und $A(t)$ wie oben gegeben.
    Weiterhin sei ein \emph{Quellterm} $g \in L_{2}(0, T; V')$ und ein \emph{Anfangswert} $u_{0} \in H$ gegeben.
    Als \emph{lineare Evolutionsgleichung} bezeichnen wir die parabolische partielle Differentialgleichung
    \begin{equation}
        \label{eq:gl:le:lineare_evolutionsgleichung}
        \begin{cases}
            u_{t}(t) + A(t) u(t) = g(t)     &\text{in}~V', \quad \text{für fast alle}~t \in I, \\
            u(0) = u_{0}                    &\text{in}~H.
        \end{cases}
    \end{equation}
\end{Definition}

\begin{Bemerkung}
\leavevmode
\begin{thmenumerate}
    \item Die Anfangswertbedingung $u(0) = u_{0}$ in $H$ ist wegen \cref{kor:gl:br:bochner_spur_wohldefiniert} wohldefiniert.
    \item Ist die Bilinearform $a(\blank, \blank; t)$ respektive der zugehörige stetige lineare Operator $A(t)$ unabhängig von $t \in [0, T]$, dann sprechen wir von einer \emph{autonomen} linearen Evolutionsgleichung.
\end{thmenumerate}
\end{Bemerkung}

Als nächstes leiten wir eine Raum-Zeit-Variationsformulierung für~\cref{eq:gl:le:lineare_evolutionsgleichung} her.
Dazu werden geeignete Ansatz- und Testfunktionenräume benötigt.
Hier kommen nun die in \cref{sec:gl:br:bochner_raeume} definierten Bochner-Räume zum Einsatz.

\begin{Definition}
\label{def:gl:le:ansatz_und_testraum}
    Als Ansatzfunktionenraum $\mathcal X$ bezeichnen wir den Raum $W(0, T; V, V')$ aus \cref{def:gl:br:bochner_raum_W}.
    Es ist also
    \begin{equation}
        \label{eq:gl:le:ansatzraum_X}
        \begin{aligned}
            \mathcal X &= L_{2}(0, T; V) \cap H^{1}(0, T; V')
            \\&= \Set*{ u \in L_{2}(0, T; V) \given u_{t} \in L_{2}(0, T; V') }
        \end{aligned}
    \end{equation}
    ausgestattet mit der Norm
    \begin{equation}
        \label{eq:gl:le:ansatzraum_X_norm}
        \norm{u}_{\mathcal X} = \left( \norm{u}_{L_{2}{(0, T; V)}}^{2} + \norm{u_{t}}_{L_{2}{(0, T; V')}}^{2} \right)^{1 / 2}, \quad u \in \mathcal X.
    \end{equation}
    Der Testfunktionenraum $\mathcal Y$ sei gegeben durch
    \begin{equation}
        \label{eq:gl:le:testraum_Y}
        \mathcal Y = L_{2}(0, T; V) \oplus H
    \end{equation}
    mit der Norm
    \begin{equation}
        \label{eq:gl:le:testraum_Y_norm}
        \norm{v}_{\mathcal Y} = \left( \norm{v_{1}}_{L_{2}(0, T; V)}^{2} + \norm{v_{2}}_{H}^{2} \right)^{1 / 2}, \quad v = (v_{1}, v_{2}) \in \mathcal Y.
    \end{equation}
\end{Definition}

Beide Räume sind Hilberträume, $\mathcal X$ nach \cref{lem:gl:br:bochner_W_ist_hilbertraum} und $\mathcal Y$ als direkte Summe zweier Hilberträume.

Um aus~\cref{eq:gl:le:lineare_evolutionsgleichung} eine Variationsformulierung zu erhalten, multiplizieren wir die lineare Evolutionsgleichung mit $v = (v_{1}, v_{2}) \in \mathcal Y$ und integrieren anschließend über das Zeitintervall $[0, T]$.
Dadurch ergibt sich folgende schwache Formulierung der linearen Evolutionsgleichung aus \cref{def:gl:le:lineare_evolutionsgleichung}:

\begin{Definition}
\label{def:gl:le:schwache_raum_zeit_formulierung}
    Seien $\mathcal X$ und $\mathcal Y$ wie in~\cref{eq:gl:le:ansatzraum_X} respektive~\cref{eq:gl:le:testraum_Y}.
    Als \emph{Raum-Zeit-Variations"-for"-mu"-lie"-rung} der linearen Evolutionsgleichung~\cref{eq:gl:le:lineare_evolutionsgleichung} bezeichnen wir das folgende Problem:

    Gegeben ein Quellterm $g \in L_{2}(0, T; V')$ und ein Anfangswert $u_{0} \in H$.
    Finde ein $u \in \mathcal X$ mit
    \begin{equation}
        \label{eq:gl:le:schwache_formulierung}
        b(u, v) = f(v) \quad \fa v \in \mathcal Y.
    \end{equation}
    Dabei ist $b \colon \mathcal X \times \mathcal Y \to \mathbb{R}$ die durch
    \begin{equation}
        \label{eq:gl:le:schwache_formulierung_lhs_b}
        b(u, v) = \int_{0}^{T} \skprod{u_{t}(t)}{v_{1}(t)}_{H} + a(u(t), v_{1}(t); t) \diff t + \skprod{u(0)}{v_{2}}_{H}
    \end{equation}
    definierte Bilinearform und $f \colon \mathcal Y \to \mathbb{R}$ das durch
    \begin{equation}
        \label{eq:gl:le:schwache_formulierung_rhs_f}
        f(v) = \int_{0}^{T} \skprod{g(t)}{v_{1}(t)}_{H} \diff t + \skprod{u_{0}}{v_{2}}_{H}
    \end{equation}
    gegebene Funktional.
\end{Definition}

Es bleibt nun zu zeigen, welche Bedingungen hinreichend sind, damit obige Raum-Zeit-Variationsformulierung \emph{sachgemäß gestellt} ist.
Dazu definieren wir zunächst, was wir unter dem Begriff \enquote{sachgemäß gestellt} verstehen wollen und greifen dazu auf die Definition nach \textcite{hadamard1902problemes} zurück.

\begin{Definition}
\label{def:gl:le:hadamard_sachgemaess_gestellt}
    Seien $U$ und $V$ normierte Vektorräume.
    Seien weiter eine stetige Bilinearform $a \in \mathcal L(U \times V, \mathbb{R})$ und ein stetiges Funktional $f \in \mathcal L(V)$ gegeben.
    Betrachte das folgende Problem: finde ein $u \in U$, so dass
    \begin{equation}
    \label{eq:gl:le:hadamard_variationsproblem}
        a(u, v) = f(v) \quad \fa v \in V
    \end{equation}
    gilt.
    Wir nennen \cref{eq:gl:le:hadamard_variationsproblem} \emph{sachgemäß gestellt}, wenn eine eindeutige Lösung $u \in U$ existiert und diese eine A-priori-Abschätzung der Form
    \begin{equation}
    \label{eq:gl:le:hadamard_abschaetzung}
        \norm{u}_{U} \leq c \norm{f}_{V'} \quad \fa f \in V'
    \end{equation}
    und eine von $f$ unabhängige Konstante $c > 0$ erfüllt.
\end{Definition}

Um dies für die Raum-Zeit-Variationsformulierung aus \cref{def:gl:le:schwache_raum_zeit_formulierung} nachzuweisen, werden wir den folgenden bekannten und wichtigen Satz, welcher in dieser oder ähnlicher Form bei \textcites[Theorem 2.1]{Babuska:1971fx}[Theorem 5.2.1]{Aziz:2014wf}[Theorem \S{}3.3.6]{Braess:2007wm} zu finden ist, verwenden.

\begin{Satz}[Banach-Ne{\v c}as-Babu{\v s}ka-Theorem]
\label{satz:gl:le:bnb_theorem}
    Seien $U$ und $V$ Hilberträume.
    Eine lineare Abbildung $A \colon U \to V'$ ist genau dann ein Isomorphismus, das heißt stetig invertierbar, wenn die zugehörige Bilinearform $a \colon U \times V \to \mathbb{R}$ die folgenden Bedingungen erfüllt:
    \begin{thmenumerate}
        \item \label{satz:gl:le:bnb_theorem_bedingung_stetig}
        \emph{Stetigkeit}.
        Es existiert ein $0 < C < \infty$ mit
        \begin{equation}
            \abs{a(u, v)} \leq C \norm{u}_{U} \norm{v}_{V} \quad \fa u \in U,~v\in V.
        \end{equation}
        \item \label{satz:gl:le:bnb_theorem_bedingung_inf_sup}
        \emph{Inf-sup-Bedingung}.
        Es existiert ein $\alpha > 0$ mit
        \begin{equation}
            \inf_{u \in U} \sup_{v \in V} \frac{a(u, v)}{\norm{u}_{U} \norm{v}_{V}} \geq \alpha.
        \end{equation}
        \item \label{satz:gl:le:bnb_theorem_bedingung_surjektiv}
        Zu jedem $v \in V$, $v \neq 0$, existiert ein $u \in U$ mit
        \begin{equation}
            a(u, v) \neq 0.
        \end{equation}
    \end{thmenumerate}
    Ist dies der Fall und ist weiter ein Funktional $f \in V'$ gegeben, dann existiert eine eindeutige Lösung $\hat u \in U$ mit
    \begin{equation}
        a(\hat u, v) = f(v) \quad \fa v \in V
    \end{equation}
    und es gilt
    \begin{equation}
        \norm{\hat u}_{U} \leq \frac{1}{\alpha} \norm{f}_{V'}.
    \end{equation}
\end{Satz}

\begin{Bemerkung}
\label{bem:gl:le:bnb_staerkere_voraussetzungen}
    Die letzte Bedingung im vorherigen Satz kann durch eine stärkere inf-sup-Bedingung ersetzt werden, denn existiert ein $\beta > 0$ mit
    \begin{equation}
        \inf_{v \in V} \sup_{u \in U} \frac{a(u, v)}{\norm{u}_{U} \norm{v}_{V}} \geq \beta,
    \end{equation}
    dann gilt insbesondere auch \ref{satz:gl:le:bnb_theorem_bedingung_surjektiv}.
\end{Bemerkung}

Aus dem Banach-Ne{\v c}as-Babu{\v s}ka-Theorem lässt sich auch das bekannte Lax-Milgram-Lemma ableiten, weswegen wir es hier kurz wiederholen wollen.

\begin{Lemma}[Lax-Milgram]
\label{lem:gl:le:lax_milgram}
    Sei $V$ ein Hilbertraum, seien weiter $a \in \mathcal L(V \times V, \mathbb{R})$ eine stetige Bilinearform und $f \in \mathcal L (V, \mathbb{R})$ ein stetiges Funktional und betrachte das Problem:
    finde ein $u \in V$, so dass
    \begin{equation}
        a(u, v) = f(v) \quad \fa v \in V
    \end{equation}
    gilt.
    Ist die Bilinearform $a$ elliptisch, das heißt, es existiert ein $\alpha > 0$ mit
    \begin{equation}
    \label{eq:gl:le:lax_milgram_elliptisch}
        a(u, u) \geq \alpha \norm{u}_{V}^{2} \quad \fa u \in V,
    \end{equation}
    dann ist das Problem sachgemäß gestellt und es gilt
    \begin{equation}
        \norm{u}_{V} \leq \frac{1}{\alpha} \norm{f}_{V'}.
    \end{equation}

    \begin{Beweis}
        Aus der Elliptizität können wir eine inf-sup-Bedingung folgern, denn es gilt
        \begin{equation}
            \sup_{v \in V} \frac{a(u, v)}{\norm{v}_{V}} \geq \frac{a(u, u)}{\norm{u}_{V}} \geq \alpha \norm{u}_{V}.
        \end{equation}
        Damit sind neben der Stetigkeit von $a$ auch die die Bedingungen \ref{satz:gl:le:bnb_theorem_bedingung_inf_sup} und \ref{satz:gl:le:bnb_theorem_bedingung_surjektiv} aus dem Banach-Ne{\v c}as-Babu{\v s}ka-Theorem, \cref{satz:gl:le:bnb_theorem}, erfüllt und es folgt die Aussage.
    \end{Beweis}
\end{Lemma}

Für das Raum-Zeit-Variationsproblem aus \cref{def:gl:le:schwache_raum_zeit_formulierung} lässt sich die Tatsache, dass es sachgemäß gestellt ist, zu folgendem Satz zusammenfassen.

\begin{Satz}[{{\cite[Theorem 5.1]{Schwab:2009ec}}}]
\label{satz:gl:le:ss09_theorem51}
    Seien $\mathcal X$ und $\mathcal Y$ wie in~\cref{eq:gl:le:ansatzraum_X} respektive~\cref{eq:gl:le:testraum_Y}.
    Sei weiter $B \colon \mathcal X \to \mathcal Y'$ definiert durch
    \begin{equation}
        \label{eq:gl:le:ss09_variationsproblem_als_operatorgleichung}
        \skprod{B u}{v}_{\mathcal Y' \times \mathcal Y} = b(u, v), \quad u \in \mathcal X,~v \in \mathcal Y,
    \end{equation}
    wobei $b$ die Bilinearform aus~\cref{eq:gl:le:schwache_formulierung_lhs_b} sei.
    Dann ist $B$ stetig invertierbar.

    \begin{Beweis}
        Ein ausführlicher Beweis, in dem die Bedingungen des Banach-Ne\v{c}as-Babu\v{s}ka-Theorems nachgewiesen werden, ist bei \textcite[Appendix A]{Schwab:2009ec} zu finden.
        % \begin{Beweis}
        %     Wir weisen die Bedingungen von \cref{satz:babuska-aziz} nach.

        %     Zunächst sei anzumerken, dass wir in~\cref{eq:garding-inequality} ohne Einschränkung $\lambda = 0$ wählen können.
        %     Wähle
        %     \begin{equation}
        %         u(t) = \hat u(t) e^{\lambda t}, \quad v_{1}(t) = \hat v_{1}(t) e^{- \lambda t}, \quad g(t) = \hat g(t) e^{\lambda t},
        %     \end{equation}
        %     dann sieht man, dass $u$ die Gleichung~\cref{eq:bilinearform} genau dann löst, wenn $\hat u$ die Gleichung
        %     \begin{equation}
        %         \label{eq:bilinearform_tmp}
        %         \begin{gathered}
        %             \int_{I} \skprod{\hat{u}_{t}(t)}{\hat{v}_{1}(t)}_{H} + \lambda \skprod{\hat{u}(t)}{\hat{v}_{1}(t)}_{H} + a(t; \hat{u}(t), \hat{v}_{1}(t)) \diff t + \skprod{\hat{u}(0)}{v_{2}}_{H}
        %                 \\= \int_{I} \skprod{\hat{g}(t)}{\hat{v}_{1}(t)}_{H} \diff t + \skprod{u_{0}}{v_{2}}_{H}
        %         \end{gathered}
        %     \end{equation}
        %     für alle $\hat{v} = (\hat{v}_{1}, v) \in \mathcal Y$ löst.

        %     \paragraph{Stetigkeit} % (fold)
        %     \label{par:stetigkeit}
        %     Betrachte für $u \in \mathcal X$ und $v = (v_{1}, v_{2}) \in \mathcal Y$ die Bilinearform $b(u, v)$.
        %     Nach Anwenden der Dreiecksungleichung erhalten wir
        %     \begin{equation}
        %         \label{eq:stetigkeit_zweiter_term}
        %         \abs{b(u, v)} = \int_{I} \abs{\skprod{u_{t}(t)}{v_{1}(t)}_{H}} + \abs{a(u(t), v_{1}(t))} \diff t + \abs{\skprod{u(0)}{v_{2}}_{H}}.
        %     \end{equation}
        %     Betrachten wir zunächst den hinteren Term, dann erhalten wir unter Verwendung der Cauchy-Schwarz-Ungleichung und der Einbettungs-Konstante $M_{e}$ die Abschätzung
        %     \begin{equation}
        %         \abs{\skprod{u(0)}{v_{2}}_{H}} \leq \norm{u(0)}_{H} \norm{v_{2}}_{H} \leq M_{e} \norm{u}_{X} \norm{v_{2}}_{H}.
        %     \end{equation}
        %     Widmen wir uns nun dem ersten Term und wenden ebenfalls die Cauchy-Schwarz-Ungleichung sowie die Stetigkeit von $a$ an, dann erhalten wir
        %     \begin{align}
        %         &\int_{I} \abs{\skprod{u_{t}(t)}{v_{1}(t)}_{H}} + \abs{a(u(t), v_{1}(t))} \diff t
        %         \\&\qquad
        %         \leq \int_{I} \norm{u_{t}(t)}_{H} \norm{v_{1}(t)}_{H} + M_{a} \norm{u(t)}_{H} \norm{v_{1}(t)}_{H} \diff t
        %         \\&\qquad
        %         \leq \int_{I} \max\{1, M_{a}\} \norm{v_{1}(t)}_{H} \left(  \norm{u_{t}(t)}_{H} + \norm{u(t)}_{H} \right) \diff t
        %         \intertext{mittels Hölder-Ungleichung lässt sich dies weiter abschätzen zu}
        %         &\qquad
        %         \leq \left( \int_{I} \max\{1, M_{a}\}^{2} \norm{v_{1}(t)}_{H}^{2} \diff t \right)^{\frac 12} \left( \int_{I} \left( \norm{u_{t}(t)}_{H} + \norm{u(t)}_{H} \right)^{2} \diff t \right)^{\frac 12},
        %         \intertext{und unter Verwendung der Youngschen-Ungleichung zu}
        %         &\qquad
        %         \leq \left( \int_{I} \max\{1, M_{a}\}^{2} \norm{v_{1}(t)}_{H}^{2} \diff t \right)^{\frac 12} \left( \int_{I} 2 \left( \norm{u_{t}(t)}_{H}^{2} + \norm{u(t)}_{H}^{2} \right) \diff t \right)^{\frac 12}
        %         \intertext{was nach Definition der verwendeten Normen auch geschrieben werden kann als}
        %         &\qquad
        %         = \sqrt{2 \max\{1, M_{a}^{2}\}} \norm{u}_{\mathcal X} \norm{v_{1}}_{L_{2}(I; V)}
        %     \end{align}
        %     Zusammen mit~\cref{eq:stetigkeit_zweiter_term} liefert dies nach einer erneuten Anwendung der Cauchy-Schwarz-Ungleichung
        %     \begin{align}
        %     \abs{b(u, v)}
        %     &\leq \sqrt{2 \max\{1, M_{a}\}^{2}} \norm{u}_{\mathcal X} \norm{v_{1}}_{L_{2}(I; V)} + M_{e} \norm{u}_{X} \norm{v_{2}}_{H}
        %     \\
        %     &\leq \norm{u}_{\mathcal X} \left( \norm{v_{1}}_{L_{2}(I; V)}^{2} + \norm{v_{2}}_{H}^{2} \right)^{\frac 12} \left( 2 \max\{1, M_{a}\}^{2} + M_{e}^{2} \right)^{\frac 12}
        %     \\
        %     &= \sqrt{2 \max\{1, M_{a}^{2}\} + M_{e}^{2}} \norm{u}_{\mathcal X} \norm{v}_{\mathcal Y}.
        %     \end{align}
        %     Damit folgt die Stetigkeit.
        %     % paragraph stetigkeit (end)

        %     \paragraph{Inf-Sup-Bedingung} % (fold)
        %     \label{par:inf_sup_bedingung}

        %     % paragraph inf_sup_bedingung (end)
    \end{Beweis}
\end{Satz}

Aus dem Beweis des vorherigen Satzes bei \textcite{Schwab:2009ec} ergeben sich zugleich auch Abschätzungen für die Operatornormen von $B$ und $B^{-1}$.

\mdo{Ungleichung der stetigen Abhängigkeit einbauen. Wat? Was wollte ich mir damit sagen? ...}

\begin{Korollar}
\label{kor:gl:le:ss09_theorem51_ungleichungen}
    Unter der Gegebenheiten aus \cref{satz:gl:le:ss09_theorem51} und der Bedingung, dass die Bilinearform $a$ die G\aa{}rding-Ungleichung mit $\lambda = 0$ erfüllt, gilt
    \begin{equation}
        \norm{B}_{\mathcal L(\mathcal X, \mathcal Y')} \leq \sqrt{2 \max\Set{1, M_{a}^{2}} + M_{e}^{2}}
    \end{equation}
    und
    \begin{equation}
        \norm{B^{-1}}_{\mathcal L(\mathcal Y', \mathcal X)} \leq \frac{\sqrt{2 \max \Set{\alpha^{-2}, 1} + M_{e}^{2}}}{\min\Set{\alpha M_{a}^{-2}, \alpha}}.
    \end{equation}

    Ist $\lambda \neq 0$, dann gilt ferner
    \begin{equation}
        \label{kor:gl:le:norm_B_abschaetzung}
        \norm{B}_{\mathcal L(\mathcal X, \mathcal Y')} \leq \frac{\sqrt{2\max\Set{1, M_{a}^{2}} + M_{e}^{2}}}{\max\Set{\sqrt{1 + 2 \lambda^{2} \rho^{4}}, \sqrt{2}}}
    \end{equation}
    und
    \begin{equation}
        \label{kor:gl:le:norm_B_inv_abschaetzung}
        \norm{B^{-1}}_{\mathcal L(\mathcal Y', \mathcal X)} \leq e^{2 \lambda T} \max\Set{\sqrt{1 + 2 \lambda^{2} \rho^{4}}, \sqrt{2}}  \frac{\sqrt{2 \max\Set{ \alpha^{-2}, 1} + M_{e}^{2}}}{\min\Set{\alpha M_{a}^{-2}, \alpha}}.
    \end{equation}

    Die Größen $M_{a}$, $\alpha$ und $\lambda$ stammen aus \cref{ann:gl:le:bilinearform_eigenschaften},
    während die Konstanten $M_{e}$ und $\rho$ als die Einbettungskonstanten

    \begin{equation}
        \label{kor:gl:le:einbettungskonstante_M_e}
        M_{e} = \sup_{0 \neq u \in \mathcal X} \frac{\norm{u(0)}_{H}}{\norm{u}_{\mathcal X}},
    \end{equation}
    vergleiche \cref{kor:gl:br:einbettungskonstante_M_e}, beziehungsweise
    \begin{equation}
        \label{kor:gl:le:einbettungskonstante_rho}
        \rho = \sup_{0 \neq \eta \in V} \frac{\norm{\eta}_{H}}{\norm{\eta}_{V}}
    \end{equation}

    \begin{Beweis}
        $\,$\newline
        \mwarn{Will ich das beweisen?}
    \end{Beweis}
\end{Korollar}

% section lineare_evolutionsgleichungen (end)

% \section{Homogenisierung} % (fold)
% \label{sec:homogenisierung}

% \todo[inline]{Ist das nützlich?}
% \todo[inline]{Quelle!}
% Die im vorherigen Abschnitt hergeleitete inhomogene Raum-Zeit-Variationsformulierung lässt sich zu einer äquivalenten homogenen Raum-Zeit-Variationsformulierung umformen.

% Dazu definieren wir erneut zunächst die benötigten Ansatz- und Testfunktionenräume und anschließend das darauf aufbauende homogene Raum-Zeit-Variationsproblem.

% \begin{Definition}
% \label{def:gl:le:ansatz_und_testraum_homogen}
%     Der Ansatzfunktionenraum $\hat{\mathcal X}$ sei als der folgende Unterraum von $W(0, T; V, V')$
%     \begin{equation}
%         \label{eq:gl:le:ansatzraum_X_homogen}
%         \begin{aligned}
%             \hat{\mathcal X} &= L_{2}(0, T; V) \cap H^{1}_{\{0\}}(0, T; V')
%             \\&= \Set*{ u \in L_{2}(0, T; V) \given u_{t} \in L_{2}(0, T; V'),~u(0) = 0 }
%         \end{aligned}
%     \end{equation}
%     definiert, ausgestattet mit der bekannten Norm
%     \begin{equation}
%         \label{eq:gl:le:ansatzraum_X_norm_homogen}
%         \norm{u}_{\hat{\mathcal X}} = \left( \norm{u}_{L_{2}{(0, T; V)}}^{2} + \norm{u_{t}}_{L_{2}{(0, T; V')}}^{2} \right)^{1 / 2}, \quad u \in \hat{\mathcal X}.
%     \end{equation}
%     Der zugehörige Testfunktionenraum $\hat{\mathcal Y}$ sei gegeben durch
%     \begin{equation}
%         \label{eq:gl:le:testraum_Y_homogen}
%         \hat{\mathcal Y} = L_{2}(0, T; V)
%     \end{equation}
%     mit der üblichen Norm
%     \begin{equation}
%         \label{eq:gl:le:testraum_Y_norm_homogen}
%         \norm{v}_{\hat{\mathcal Y}} = \norm{v_{1}}_{L_{2}(0, T; V)}, \quad v \in \hat{\mathcal Y}.
%     \end{equation}
% \end{Definition}

% \begin{Definition}
% \label{def:gl:le:schwache_raum_zeit_formulierung_homogen}
%     Seien $\hat{\mathcal X}$ und $\hat{\mathcal Y}$ wie in~\cref{eq:gl:le:ansatzraum_X_homogen} respektive~\cref{eq:gl:le:testraum_Y_homogen}.
%     Als \emph{homogenisierte Raum-Zeit-Variations"-for"-mu"-lie"-rung} der linearen Evolutionsgleichung~\cref{eq:gl:le:lineare_evolutionsgleichung} bezeichnen wir das folgende Problem:

%     Gegeben ein Quellterm $g \in L_{2}(0, T; V')$ und ein Anfangswert $u_{0} \in H$, sodass ein $\hat u_{0} \in \mathcal X$ existiert, welches $\hat{u}_{0}(0) = u_{0}$ erfüllt.
%     Finde ein $u \in \hat{\mathcal X}$ mit
%     \begin{equation}
%         \label{eq:gl:le:schwache_formulierung_homogen}
%         \hat{b}(u, v) = \hat{f}(v) \quad \fa v \in \hat{\mathcal Y}.
%     \end{equation}
%     Dabei ist $\hat{b} \colon \hat{\mathcal X} \times \hat{\mathcal Y} \to \mathbb{R}$ die durch
%     \begin{equation}
%         \label{eq:gl:le:schwache_formulierung_lhs_b_homogen}
%         \hat{b}(u, v) = \int_{0}^{T} \skp{u_{t}(t)}{v(t)}{V' \times V} + a(u(t), v(t); t) \diff t
%     \end{equation}
%     definierte Bilinearform und $\hat{f} \colon \hat{\mathcal Y} \to \mathbb{R}$ das durch
%     \begin{equation}
%         \label{eq:gl:le:schwache_formulierung_rhs_f_homogen}
%         \hat{f}(v) = \int_{0}^{T} \skp{\hat g(t)}{v(t)}{V' \times V} \diff t
%     \end{equation}
%     gegebene Funktional,
%     wobei $\hat{g} \in $ als
%     \begin{equation}
%         \hat{g} = g(t) - \left[ (\hat u_{0})_{t}(t) + A(t) \hat u_{0}(t) \right]
%     \end{equation}
%     definiert sei.
% \end{Definition}

% Das es sich hierbei tatsächlich um eine Homogenisierung handelt, liefert der folgende Satz.

% \begin{Satz}
%     Sei $H = L_{2}(\Omega)$ für ein beschränktes Gebiet $\Omega \in \mathbb{R}^{n}$.
%     Dann gilt: $\hat u \in \tilde{\mathcal X}$ ist genau dann eine Lösung des homogenisierten RZVP aus \cref{def:gl:le:schwache_raum_zeit_formulierung_homogen}, wenn $u := \hat u + \hat u_{0} \in \mathcal X$ eine Lösung  des RZVP aus \cref{def:gl:le:schwache_raum_zeit_formulierung} ist.

%     \todo[inline]{Beweis}
%     % \begin{Beweis}
%     %     \emph{Hinrichtung.} Sei $\hat u \in \tilde{\mathcal X}$ eine Lösung, dann gilt
%     %     \begin{equation}
%     %         u(0) = \hat u(0) + \hat u_{0}(0) = 0 + u_{0} = u_{0}.
%     %     \end{equation}
%     %     Seien nun $v = (v_{1}, v_{2}) \in \mathcal Y$ beliebig.
%     %     Dann gilt
%     %     \begin{align}
%     %         b(u, v)
%     %           &= b(u, (v_{1}, v_{2}))
%     %         \\&= \hat b(u, v_{1}) + \skp{u(0)}{v_{2}}{H}
%     %         \\&= \hat b(\hat u, v_{1}) + \hat b(\hat u_{0}, v_{1}) + \skp{u(0)}{v_{2}}{H}
%     %         \\&= \hat f(v_{1}) + \int_{0}^{T} \skp{\hat u_{0})_{t}(t) + A(t) \hat u_{0}(t)}{V' \times V} + \skp{u(0)}{v_{2}}{H}
%     %         \\&= \int_{0}^{T} \skp{\hat g(t) + \hat u_{0})_{t}(t) + A(t) \hat u_{0}(t)}{v_{1}(t)}{V' \times V} + \skp{u(0)}{v_{2}}{H}
%     %         \\&= \int_{0}^{T} \skp{g(t)}{v_{1}(t)}{V' \times V} + \skp{u(0)}{v_{2}}{H}
%     %         \\&= f(v).
%     %     \end{align}

%     %     \emph{Rückrichtung.} Sei $u \in \mathcal X$ eine Lösung.
%     %     Dann gilt
%     %     \begin{equation}
%     %             \hat u(0) = u(0) - \hat u_{0}(0) = u_{0} - u_{0} = 0.
%     %     \end{equation}
%     %     \todo[inline]{Bla?}
%     %     Damit ist insbesondere $\hat u \in \tilde{\mathcal X}$.
%     %     Sei nun $v_{1} \in \tilde{\mathcal Y}$ beliebig und $v_{2} \in H$, dann gilt
%     %     \begin{align}
%     %         \hat b(u, v_{1})
%     %           &= \hat b(u - \hat u_{0}, v_{1})
%     %         \\&= (b(u, (v_{1}, v_{2})) - \skp{u(0)}{v_{2}}{H}) - (b(\hat u_{0}, (v_{1}, v_{2})) - \skp{\hat u_{0}(0)}{v_{2}}{H})
%     %         \\&= f(v_{1}, v_{2}) - b(\hat u_{0}, (v_{1}, v_{2}) - \skp{u(0) - \hat u_{0}(0)}{v_{2}}{H}
%     %         \\&= f(v_{1}, v_{2}) - b(\hat u_{0}, (v_{1}, v_{2}) - \skp{u(0)
%     %         \\&= \int_{0}^{T} \skp{g(t)}{v_{1}(t)}{V' \times V} \diff t + \skp{u_{0}}{v_{2}}{H}
%     %                 - \int_{0}^{T} \skp{(\hat u_{0})_{t}(t)}{v_{1}(t)}{V' \times V} + a(\hat u_{0}(t), v_{1}(t); t) \diff t - \skp{u_{0}}{v_{2}}_{H}
%     %         \\&= \hat f(v_{1}).
%     %     \end{align}
%     %     Damit ist die Äquivalenz gezeigt.
%     % \end{Beweis}
% \end{Satz}

% \begin{Bemerkung}
%     Ist $u_{0} \in V$ gegeben, dann erhalten wir $\hat{u}_{0}$ via $\hat{u}_{0} = 1 \otimes u_{0}$, denn dann gilt
%     $\hat{u}_{0}(0) = u_{0}$ und $\hat{u}_{0} \in \mathcal X$.
% \end{Bemerkung}

% section homogenisierung (end)

\section{Galerkin-Verfahren} % (fold)
\label{sec:gl:gv:galerkin_verfahren}

\mdo{Abschnitt sauber aufziehen, d.h. Formulierungen verbessern, eventuell ausführlicher.}

Wir wiederholen nun in Grundzügen das bekannte Galerkin-Verfahren, konzentrieren uns dabei aber auf das sogenannte \emph{Petrov-Galerkin-Verfahren}, welches eine Verallgemeinerung auf nicht-symmetrische Bilinearformen innerhalb der Variationsformulierung darstellt.

Seien $U$ und $V$ zwei Hilberträume, $a \colon U \times V \to \mathbb{R}$ eine Bilinearform und $f \colon V \to \mathbb{R}$ ein lineares Funktional.
Wir betrachten das folgende abstrakte Variationsproblem:
Finde ein $u \in U$, so dass
\begin{equation}
    \label{eq:gl:gv:variationsproblem}
    a(u, v) = f(v) \quad \fa v \in V
\end{equation}
gilt.

Unter gewissen Voraussetzungen, zum Beispiel, wenn die Bilinearform $a$ die Bedingungen des Banach-Ne{\v c}as-Babu{\v s}ka-Theorems (\cref{satz:gl:le:bnb_theorem}) erfüllt, existiert eine eindeutige Lösung $u \in U$ des obigen Variationsproblems.

Bei den Räumen $U$ und $V$ handelt es sich im Allgemeinen um unendlichdimensionale Hilberträume, wodurch eine numerische Bestimmung der Lösung $u \in U$ nicht ohne Weiteres möglich ist.
Um eine approximative Lösung von \cref{eq:gl:gv:variationsproblem} zu bestimmen, muss zunächst eine Diskretisierung durchgeführt werden.
Diese wird bei Petrov-Galerkin-Verfahren dadurch erreicht, dass für Ansatz- und Testfunktionenraum endlichdimensionale Unterräume $U_{n} \subset U$ mit $\dim U_{n} = n$ respektive $V_{m} \subset V$ mit $\dim V_{m} = m$ konstruiert werden.

Statt dem obigen Variationsproblem \cref{eq:gl:gv:variationsproblem} betrachtet man dann:
Finde ein $u_{n} \in U_{n}$, so dass
\begin{equation}
    \label{eq:gl:gv:variationsproblem_diskret}
    a_{n,m}(u_{n}, v_{m}) = f_{m}(v_{m}) \quad \fa v_{m} \in V_{m}
\end{equation}
gilt, wobei $a_{n, m} \colon U_{n} \times V_{m} \to \mathbb{R}$ die Einschränkung $a_{n,m} = \restr{a}{U_{n} \times V_{m}}$ beziehungsweise $f_{m} \colon V_{m} \to \mathbb{R}$ die Einschränkung $f_{m} = \restr{f}{V_{m}}$ bezeichne.

Zu Beachten ist, dass selbst wenn das eigentliche Variationsproblem \cref{eq:gl:gv:variationsproblem} eindeutig lösbar ist, dies noch nicht für das diskretisierte Variationsproblem \cref{eq:gl:gv:variationsproblem_diskret} gelten muss.
Auch muss im Falle einer existierenden Lösung $u_{n} \in U_{n}$ diese im Allgemeinen für $n \to \infty$ nicht gegen die Lösung $u \in U$ von \cref{eq:gl:gv:variationsproblem} konvergieren.

\mdo{Quellen prüfen}
Der folgende Satz, welcher in verschiedenen Varianten bei \cites[Theorem 6.2.1]{Aziz:2014wf}[Theorem 5.3.1]{Quarteroni:2009hp}[Lemma III.3.7]{Braess:2007wm} zu finden ist, liefert hinreichende Bedingungen für die eindeutige Lösbarkeit von \cref{eq:gl:gv:variationsproblem_diskret} und zudem eine A priori-Fehlerabschätzung.

\begin{Satz}
    Seien $U$ und $V$ zwei Hilberträume und $U_{n} \subset U$, respektive $V_{m} \subset V$ Unterräume.
    Weiter seien $a \colon U \times V \to \mathbb{R}$ eine Bilinearform und $f \colon V \to \mathbb{R}$ ein lineares Funktional, wobei $a$ die Bedingungen aus \cref{satz:gl:le:bnb_theorem} erfülle.
    Bezeichne ferner mit $a_{n, m} = \restr{a}{U_{n} \times V_{m}}$ respektive $f_{m} = \restr{f}{V_{m}}$ die Einschränkungen von $a$ beziehungsweise $f$ auf die Unterräume $U_{n}$ und $V_{m}$.

    Erfüllt $a_{n, m}$ die Bedingungen \ref{satz:gl:le:bnb_theorem_bedingung_inf_sup} und \ref{satz:gl:le:bnb_theorem_bedingung_surjektiv} aus \cref{satz:gl:le:bnb_theorem} mit der inf-sup-Konstante $\alpha_{n, m} > 0$ statt $\alpha$, dann existiert eine eindeutige Lösung $u_{n} \in U_{n}$ des Variationsproblems \cref{eq:gl:gv:variationsproblem_diskret} und diese erfüllt
    \begin{equation}
        \norm{u_{n}}_{U} \leq \frac{1}{\alpha_{n, m}} \norm{f_{m}}_{V_m'}.
    \end{equation}

    Ist weiter $u \in U$ eine Lösung des Variationsproblems \cref{eq:gl:gv:variationsproblem}, dann gilt
    \begin{equation}
        \norm{u - u_{n}} \leq \left( 1 + \frac{C}{\alpha_{n, m}} \right)  \inf_{w_{n} \in U_{n}} \norm{u - w_{n}}.
    \end{equation}

    \begin{Beweis}$\;$
        \mfix{Nötig?}
    \end{Beweis}
\end{Satz}

Um nun tatsächlich eine Lösung $u_{n} \in U_{n}$ zu bestimmen, verfährt man wie folgt:
Seien $\Set{ \varphi_{i} \in U \given i = 1 \dots n }$ und $\Set{ \psi_{j} \in V \given j = 1 \dots m}$ jeweils eine Basis von $U_{n}$ respektive $V_{m}$.

Schreibt man nun die Ansatz- beziehungsweise Testfunktionen als Linearkombination
\begin{equation}
    u_{n} = \sum_{i = 1}^{n} \vec{u}_{i} \varphi_{i}, \quad v_{m} = \sum_{j = 1}^{m} \vec{v}_{j} \psi_{j}, \qquad \vec u \in \mathbb{R}^{n},~\vec v \in \mathbb{R}^{m},
\end{equation}
dieser Basisfunktionen und setzt diese in das Variationsproblem \cref{eq:gl:gv:variationsproblem_diskret} ein, dann führt dies unmittelbar zu dem linearen Gleichungssystem $\mat{A} \vec{u} = \vec{f}$, wobei wir
\begin{equation}
    \mat A_{ji} = a_{n, m}(\varphi_{j}, \psi_{i}), \quad i = 1 \dots n,~j = 1 \dots m,
\end{equation}
als \emph{Steifigkeitsmatrix} $\mat A \in \mathbb{R}^{m \times n}$, und
\begin{equation}
    \vec f_{j} = f_{m}(\psi_{j}), \quad j = 1 \dots m,
\end{equation}
als \emph{Lastvektor} $\vec f \in \mathbb{R}^{m}$ bezeichnen.
Besitzt das lineare Gleichungssystems eine Lösung $\vec u \in \mathbb{R}^{n}$, dann erhält man die zugehörige Lösung $u_{n} \in U_{n}$ des obigen Variationsproblems \cref{eq:gl:gv:variationsproblem_diskret} durch die Linearkombination
\begin{equation}
    u_{n} = \sum_{i = 1}^{n} \vec{u}_{i} \varphi_{i}.
\end{equation}

% chapter grundlagen (end)


